## Вступ до бібліотеки Pyplot

`matplotlib.pyplot` - це набір функцій, які дозволяють працювати з бібліотекою Matplotlib, подібно до MATLAB. Кожна функція `pyplot` вносить зміни до зображення: створює зображення, створює область для графіків на зображенні, відображає лінії на графічній області, прикрашає графік підписами тощо.

У `matplotlib.pyplot` зберігаються різні стани під час виклику функцій, так що вона веде облік речей, таких як поточне зображення та область для графіків, і функції для графічного відображення спрямовані на поточні вісі (зверніть увагу, що тут і більшість відомостей в документації термін "вісі" вказує на частину зображення, а не на строгий математичний термін більш ніж одна вісь).

**Примітка:**

**Неявний API `pyplot`, як правило, більш лаконічний, але також не настільки гнучкий, як явний API. Більшість функцій, які ви бачите тут, також можна викликати як методи об'єкта `Axes`. Ми рекомендуємо ознайомитися з уроками та прикладами, щоб побачити, як це працює. Див. [Інтерфейси (API) додатку Matplotlib](посилання на опис різних інтерфейсів користувача) для пояснення компромісу підтримуваних інтерфейсів користувача.

Генерація візуалізацій з допомогою `pyplot` - дуже швидкий процес:

```python
import matplotlib.pyplot as plt

plt.plot([1, 2, 3, 4])
plt.ylabel('деякі числа')
plt.show()
```

Можливо, ви дивуєтеся, чому вісь x варіюється від 0 до 3, а вісь y від 1 до 4. Якщо ви надаєте лише один список або масив для побудови графіка, то matplotlib вважає, що це послідовність значень y, і автоматично генерує значення x для вас. Оскільки в Python індекси розпочинаються з 0, вектор x за замовчуванням має таку саму довжину, як y, але починається з 0; тому дані для x виглядають як [0, 1, 2, 3].

Функція `plot` є дуже гнучкою і приймає довільну кількість аргументів. Наприклад, для побудови графіка x відносно y ви можете написати:

```python
plt.plot([1, 2, 3, 4], [1, 4, 9, 16])
```

## Форматування стилю вашого графіка

Для кожної пари аргументів x, y існує додатковий третій аргумент, який є рядком формату і вказує колір та тип лінії графіка. Літери та символи рядка формату взяті з MATLAB, і ви можете об'єднати рядок кольору з рядком стилю лінії. Рядок формату за замовчуванням - 'b-', що відповідає суцільній синій лінії. Наприклад, для побудови вищезазначеного графіка з червоними колами, ви виконаєте таку команду:

```python
plt.plot([1, 2, 3, 4], [1, 4, 9, 16], 'ro')
plt.axis((0, 6, 0, 20))
plt.show()
```

Дивіться документацію щодо графіків для отримання повного списку стилів ліній та рядків формату. Функція axis в прикладі вище приймає список [xmin, xmax, ymin, ymax] та визначає область видимості вісей.

Якби matplotlib була обмежена роботою зі списками, вона була б досить безглуздою для чисельної обробки. Зазвичай ви використовуватимете масиви numpy. Фактично, всі послідовності автоматично перетворюються в масиви numpy внутрішньо. Наведений нижче приклад демонструє побудову кількох ліній з різними стилями формату в одному виклику функції з використанням масивів.

```python
import numpy as np

# evenly sampled time at 200ms intervals
t = np.arange(0., 5., 0.2)

# red dashes, blue squares and green triangles
plt.plot(t, t, 'r--', t, t**2, 'bs', t, t**3, 'g^')
plt.show()
```

## Побудова з використанням ключових рядків

Є випадки, коли дані мають формат, що дозволяє доступ до певних змінних за допомогою рядків. Наприклад, це може бути здійснено зі структурованими масивами або pandas.DataFrame.

Matplotlib дозволяє вам передавати такий об'єкт з аргументом ключового слова data. Якщо ви передаєте цей аргумент, то ви можете будувати графіки з використанням рядків, що відповідають цим змінним.

```python
data = {'a': np.arange(50),
        'c': np.random.randint(0, 50, 50),
        'd': np.random.randn(50)}
data['b'] = data['a'] + 10 * np.random.randn(50)
data['d'] = np.abs(data['d']) * 100

plt.scatter('a', 'b', c='c', s='d', data=data)
plt.xlabel('значення a')
plt.ylabel('значення b')
plt.show()
```

## Побудова графіків з категорійними змінними

Також можна створювати графіки за допомогою категорійних змінних. Matplotlib дозволяє передавати категорійні змінні безпосередньо до багатьох функцій для побудови графіків. Наприклад:

```python
names = ['група_а', 'група_б', 'група_с']
values = [1, 10, 100]

plt.figure(figsize=(9, 3))

plt.subplot(131)
plt.bar(names, values)
plt.subplot(132)
plt.scatter(names, values)
plt.subplot(133)
plt.plot(names, values)
plt.suptitle('Категорійна побудова графіків')
plt.show()
```

Here's the translated text in Ukrainian with Markdown formatting:

```markdown
## Керування властивостями ліній

Лінії мають багато атрибутів, які можна налаштувати: товщина лінії, стиль штрихів, згладжування тощо; див. `matplotlib.lines.Line2D`. Є кілька способів встановлення властивостей ліній:

1. Використання ключових аргументів:

```python
plt.plot(x, y, linewidth=2.0)
```

2. Використання методів встановлення екземпляра `Line2D`. `plot` повертає список об'єктів `Line2D`, наприклад, `line1, line2 = plot(x1, y1, x2, y2)`. У коді нижче ми припустимо, що у нас є лише одна лінія, тому список, який повертається, має довжину 1. Ми використовуємо розпакування кортежу з `line`, щоб отримати перший елемент цього списку:

```python
line, = plt.plot(x, y, '-')
line.set_antialiased(False) # вимкнути згладжування
```

3. Використання `setp`. У наведеному нижче прикладі використовується функція у стилі MATLAB для встановлення кількох властивостей для списку ліній. `setp` працює транспарентно зі списком об'єктів або одним об'єктом. Ви можете використовувати ключові аргументи Python або рядки зі значеннями у стилі MATLAB:

```python
lines = plt.plot(x1, y1, x2, y2)
# використовуйте ключові аргументи Python
plt.setp(lines, color='r', linewidth=2.0)
# або рядки у стилі MATLAB зі значеннями
plt.setp(lines, 'color', 'r', 'linewidth', 2.0)
```

Нижче наведені доступні властивості `Line2D`.

Властивість | Тип значення
--- | ---
alpha | float
animated | [True \| False]
antialiased або aa | [True \| False]
clip_box | екземпляр `matplotlib.transform.Bbox`
clip_on | [True \| False]
clip_path | екземпляр `Path` та `Transform`, `Patch`
color або c | будь-який колір `matplotlib`
contains | функція для визначення натискання
dash_capstyle | ['butt' \| 'round' \| 'projecting']
dash_joinstyle | ['miter' \| 'round' \| 'bevel']
dashes | послідовність точок/пропусків в пунктах
data | (масив `xdata`, масив `ydata`)
figure | екземпляр `matplotlib.figure.Figure`
label | будь-який рядок
linestyle або ls | [ '-' \| '--' \| '-.' \| ':' \| 'steps' \| ...]
linewidth або lw | числове значення в пунктах
marker | [ '+' \| ',' \| '.' \| '1' \| '2' \| '3' \| '4' ]
markeredgecolor або mec | будь-який колір `matplotlib`
markeredgewidth або mew | числове значення в пунктах
markerfacecolor або mfc | будь-який колір `matplotlib`
markersize або ms | числове значення
markevery | [ None \| integer \| (startind, stride) ]
picker | використовується для інтерактивного вибору ліній
pickradius | радіус виділення лінії
solid_capstyle | ['butt' \| 'round' \| 'projecting']
solid_joinstyle | ['miter' \| 'round' \| 'bevel']
transform | екземпляр `matplotlib.transforms.Transform`
visible | [True \| False]
xdata | масив `np`
ydata | масив `np`
zorder | будь-яке число

Для отримання списку властивостей `Line2D`, які можна налаштувати, викличте функцію `setp` з лінією або лініями в якості аргумента.

```python
lines = plt.plot([1, 2, 3])
plt.setp(lines)
```

```plaintext
  alpha: float
  animated: [True | False]
  antialiased or aa: [True | False]
  ...
```

## Робота з декількома зображеннями та вісями

У MATLAB та pyplot є поняття поточного зображення та поточної вісі. Усі функції побудови графіків застосовуються до поточної вісі. Функція `gca` повертає поточну вісь (екземпляр `matplotlib.axes.Axes`), а `gcf` повертає поточне зображення (екземпляр `matplotlib.figure.Figure`). Зазвичай вам не потрібно стурбоватися про це, оскільки це все відбувається позаду сцени. Нижче наведено скрипт для створення двох підграфіків.

```python
def f(t):
    return np.exp(-t) * np.cos(2*np.pi*t)

t1 = np.arange(0.0, 5.0, 0.1)
t2 = np.arange(0.0, 5.0, 0.02)

plt.figure()
plt.subplot(211)
plt.plot(t1, f(t1), 'bo', t2, f(t2), 'k')

plt.subplot(212)
plt.plot(t2, np.cos(2*np.pi*t2), 'r--')
plt.show()
```

## Робота з декількома зображеннями та вісями

Виклик `figure` тут є необов'язковим, оскільки зображення буде створено, якщо воно не існує, так само, як і вісь (еквівалентно явному виклику `subplot()`) буде створено, якщо вона не існує. Виклик `subplot` визначає `numrows`, `numcols`, `plot_number`, де `plot_number` змінюється від 1 до `numrows*numcols`. Коми в виклику `subplot` є необов'язковими, якщо `numrows*numcols<10`. Таким чином, `subplot(211)` ідентичний `subplot(2, 1, 1)`.

Ви можете створити довільну кількість підграфіків та вісей. Якщо ви хочете розмістити вісь вручну, тобто не на прямокутній сітці, використовуйте `axes`, що дозволяє вказати розташування як `axes([left, bottom, width, height])`, де всі значення вказуються у долях (від 0 до 1). Дивіться [Приклад розміщення вісей вручну](посилання на демонстрацію ручного розташування вісей) для прикладу ручного розміщення вісей та [Приклади декількох підграфіків](посилання на приклад з багатьма підграфіками) для прикладу з численними підграфіками.

Ви можете створити кілька зображень, використовуючи кілька викликів `figure` з збільшенням номера зображення. Звісно, кожне зображення може містити стільки вісей та підграфіків, скільки вам завгодно:

```python
import matplotlib.pyplot as plt
plt.figure(1)                # перше зображення
plt.subplot(211)             # перший підграфік на першому зображенні
plt.plot([1, 2, 3])
plt.subplot(212)             # другий підграфік на першому зображенні
plt.plot([4, 5, 6])

plt.figure(2)                # друге зображення
plt.plot([4, 5, 6])          # створюється підграфік() за замовчуванням

plt.figure(1)                # поточне перше зображення;
                             # підграфік(212) все ще поточний
plt.subplot(211)             # зробіть підграфік(211) на першому зображенні
                             # поточний
plt.title('Просто як 1, 2, 3') # заголовок підграфіка 211
```

Ви можете очистити поточне зображення за допомогою `clf` та поточну вісь за допомогою `cla`. Якщо ви вважаєте обурливим те, що стани (зокрема, поточне зображення, фігура та вісь) підтримуються за кулісами, не відчувайте безнадії: це всього лише тонка обгортка, що дотримується об'єктно-орієнтованого API, який ви можете використовувати навмисно (дивіться [посилання на підручник Artist](https://matplotlib.org/stable/tutorials/intermediate/artists.html)).

Якщо ви створюєте багато зображень, вам потрібно знати ще одну річ: пам'ять, необхідну для зображення, не повністю звільняється, поки зображення не буде явно закрито за допомогою `close`. Видалення всіх посилань на зображення та/або використання менеджера вікон для закриття вікна, в якому відображається зображення на екрані, недостатньо, оскільки pyplot підтримує внутрішні посилання до закриття.

Here's the translated text in Ukrainian with Markdown formatting:

## Робота з текстом

Функція `text` може бути використана для додавання тексту у довільне місце, а `xlabel`, `ylabel` та `title` використовуються для додавання тексту у вказаних місцях (дивіться [Текст у графіках Matplotlib](https://matplotlib.org/stable/tutorials/text/text_intro.html) для більш детального прикладу).

```python
mu, sigma = 100, 15
x = mu + sigma * np.random.randn(10000)

# Гістограма даних
n, bins, patches = plt.hist(x, 50, density=True, facecolor='g', alpha=0.75)

plt.xlabel('Інтелект')
plt.ylabel('Ймовірність')
plt.title('Гістограма IQ')
plt.text(60, .025, r'$\mu=100,\ \sigma=15$')
plt.axis([40, 160, 0, 0.03])
plt.grid(True)
plt.show()
```

Усі функції тексту повертають екземпляр `matplotlib.text.Text`. Так само, як і з лініями вище, ви можете налаштовувати властивості, передаючи ключові аргументи до функцій тексту або використовуючи `setp`.

```python
t = plt.xlabel('мої дані', fontsize=14, color='red')
```

Ці властивості розглядаються більш детально в [Властивості тексту та компонування](https://matplotlib.org/stable/users/text_props.html).


## Використання математичних виразів у тексті

Matplotlib приймає вирази рівнянь TeX у будь-якому виразі тексту. Наприклад, для написання виразу $\sigma_i=15$ у заголовку, ви можете написати вираз TeX, оточений знаками долара:

```python
plt.title(r'$\sigma_i=15$')
```

Знак `r`, який передує рядку заголовка, є важливим - це вказує, що рядок є "сирим" рядком і його не слід обробляти як символи Python. У Matplotlib є вбудований парсер виразів TeX і механізм компонування, а також власні математичні шрифти. Це дозволяє використовувати математичний текст на різних платформах без необхідності встановлення TeX. Для тих, у кого встановлено LaTeX і dvipng, також можна використовувати LaTeX для форматування тексту та вставки вихідних даних безпосередньо в графіки або збереженого постскрипту - див. [Відтворення тексту за допомогою LaTeX](https://matplotlib.org/stable/tutorials/text/usetex.html).

## Анотування тексту

Використання основної функції тексту, описаної вище, полягає в розміщенні тексту у довільному місці на графіку. Розповсюджене використання тексту - це анотація певної особливості графіку, і метод `annotate` надає допоміжну функціональність для спрощення анотацій. У анотації є дві точки для розгляду: місце, яке анотується, представлене аргументом `xy`, та місце тексту `xytext`. Обидва ці аргументи є кортежами `(x, y)`.

```python
ax = plt.subplot()

t = np.arange(0.0, 5.0, 0.01)
s = np.cos(2*np.pi*t)
line, = plt.plot(t, s, lw=2)

plt.annotate('локальний максимум', xy=(2, 1), xytext=(3, 1.5),
             arrowprops=dict(facecolor='black', shrink=0.05),
             )

plt.ylim(-2, 2)
plt.show()
```

У цьому базовому прикладі як координати xy (вказівник стріли), так і координати xytext (місце тексту) визначені у координатах даних. Є різноманітні інші системи координат, які ви можете обрати - див. Основну анотацію та Розширену анотацію для деталей. Більше прикладів можна знайти у розділі [Анотація графіків](https://matplotlib.org/stable/tutorials/text/annotations.html).


## Логарифмічні та інші нелінійні вісі

matplotlib.pyplot підтримує не лише лінійні масштаби вісей, але також логарифмічні та логіт масштаби. Це часто використовується, якщо дані охоплюють багато порядків величини. Зміна масштабу вісі дуже проста:

```python
plt.xscale('log')
```

Нижче наведено приклад чотирьох графіків з тими самими даними та різними масштабами для вісі y.

```python
# Фіксуємо випадковий стан для відтворюваності
np.random.seed(19680801)

# Створюємо деякі дані у відкритому інтервалі (0, 1)
y = np.random.normal(loc=0.5, scale=0.4, size=1000)
y = y[(y > 0) & (y < 1)]
y.sort()
x = np.arange(len(y))

# Графік з різними масштабами вісі y
plt.figure()

# Лінійний
plt.subplot(221)
plt.plot(x, y)
plt.yscale('linear')
plt.title('лінійний')
plt.grid(True)

# Логарифмічний
plt.subplot(222)
plt.plot(x, y)
plt.yscale('log')
plt.title('логарифмічний')
plt.grid(True)

# Симетричний логарифмічний
plt.subplot(223)
plt.plot(x, y - y.mean())
plt.yscale('symlog', linthresh=0.01)
plt.title('симетричний логарифмічний')
plt.grid(True)

# Логіт
plt.subplot(224)
plt.plot(x, y)
plt.yscale('logit')
plt.title('логіт')
plt.grid(True)
# Налаштовуємо розміщення підграфіків, оскільки для логіт масштабу може знадобитися більше місця
# ніж зазвичай, через позначки y-поділки, наприклад, "1 - 10^{-3}"
plt.subplots_adjust(top=0.92, bottom=0.08, left=0.10, right=0.95, hspace=0.25,
                    wspace=0.35)

plt.show()
```

Використані матеріали були взяти з офіційної документації та туторіалу по `matplotlib.pyplot` - https://matplotlib.org/stable/tutorials/pyplot.html
